%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\title{Inéquations et Intervalles}
\date{12/10/2017}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Intervalles]~
On considère les deux intervalles :
\[I=\left[-3; 7\right[ \text{ et } J=\left]-\infty, 1\right]\]
\begin{enumerate}
\item Représenter ces deux intervalles sur la même droite des réels.
\item Donner un exemple de nombre $x$ dans chacun des cas suivants :

\begin{enumerate*}
\item $x\in I$ et $x\in J$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $x\in I$ et $x\notin J$ ;\hspace{\stretch{1}} \\
\item $x\notin I$ et $x\in J$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $x\notin I$ et $x\notin J$\hspace*{\stretch{1}}~
\end{enumerate*}
\item Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.

\begin{enumerate*}
\item $7\in I$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $10\in I$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $1\in J$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $-1\in I$ et $-1\in J$ ; \\
\item $-10\in I$ ou $-10\in J$ ; \hspace{\stretch{1}}
\item $0\in I$ ou $0\in J$. \hspace*{\stretch{1}}~ \\
\item $0\in I\cup J$ \hspace{\stretch{1}}
\item $0\in I\cap J$ \hspace{\stretch{1}}
\item $6\in I\cap J$ \hspace{\stretch{1}}~
\end{enumerate*}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Lieu géométrique]~
\begin{multicols}{2}
La maire d'une commune réfléchit à l'aménagement d'un nouveau parc. Celui-ci a la forme d'un rectangle de côtés \SI{100}{m} et \SI{50}{m}, et deux allées rectilignes relieront les trois entrées du parc, comme illustré ci-contre (les mesures sont données en dizaine de mètres). Les trois zones ainsi délimitées seront aménagées respectivement en un bassin, une pelouse et un bois.

\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (10, 0);
\coordinate (C) at (10, 5);
\coordinate (D) at (0, 5);
\coordinate (M) at (6, 5);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[above]{$M$};

\draw ($.5*(A)+.5*(B)$) node[below]{10};
\draw ($.5*(A)+.5*(D)$) node[left]{5};
\draw ($.5*(D)+.5*(M)$) node[above]{$x$};

\draw (2, 3.5) node{Bassin};
\draw (5, 1.5) node{Pelouse};
\draw (9, 3.5) node{Bois};

\clip (0, 0) rectangle (10, 5);
\draw[line width=5pt, gray] (A) -- (M) -- (B);
\draw (0, 0) rectangle (10, 5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

L'emplacement de l'entrée $M$ n'est pas encore défini, mais on souhaite que le bassin et le bois occupent chacun au moins un cinquième du parc.

On appelle $x$ la distance, en dizaine de mètres, entre le coin $D$ du parc et l'entrée $M$, et on cherche à déterminer les valeurs possibles pour $x$.

\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire totale du parc. En déduire l'aire minimale que doivent occuper le bassin et le bois.
\item Exprimer l'aire du bassin en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bassin occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $2,5x\geq10$.
\item Exprimer l'aire du bois en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bois occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $25-2,5x\geq10$.
\item Résoudre chacune des deux inéquations, et représenter l'ensemble des solutions sur la droite des réels, puis sous la forme d'un intervalle.
\item Conclure par une phrase en français : Où peut-on placer l'entrée $M$ pour respecter les contraintes ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  Citer un mathématicien, et dire pourquoi il est connu.
\end{exercice}

\end{document}
